\begingroup
\input{samplegraph5}

% \newcommand{\mrow}{\rowcolor[rgb]{0.9,1,0.8}}
\newcommand{\mrow}{}


% \chapter{Линейные математические модели}
\chapter{Топологические матрицы и~графы}

\termin{Модель} "--- мысленный или знаковый образ моделируемого объекта (оригинала).

\termin{Линейная модель} "--- модель, отображающая состояние или функционирование системы таким образом, что все взаимозависимости в~ней принимаются линейными.

Построение линейных моделей часто производится на основе топологических методов,
то есть теории графов.

\section{Использование графов в~линейных моделях}
\epigraph{\begin{stanza}Песни его подобны касанью,\\
 Сны его слов чисты и~честны.\\
 Граф Диффузор под небесами "---\\
 Единственный брат весны.\end{stanza}}
{\Aquarium}

\subsection{Понятие графа}

\termin{Граф~$G$} "--- это упорядоченная пара непустого конечного множества вершин~$V$ и~множества рёбер (пар вершин)~$U$:
\begin{equation}
% \begin{array}{l}
G = (V, U)
% \end{array}
\end{equation}

\termin{Вершина (узел, полюс, элемент графа)} "--- элемент множества вершин~$V$:
\begin{equation}
v \in V
\end{equation}


\termin{Ребро (ветвь, связь)} "--- парное соединение вершин:
\begin{equation}
u \in U \subseteq V \times V
\end{equation}
Если пары в~множестве~$U$ упорядочены, то есть для каждого ребра
\begin{equation}
u = (v_\text{н},v_\text{к} )
\end{equation}
можно указать начальную вершину~$v_\text{н}$ и~конечную  вершину~$v_\text{к}$,
граф называется \termin{ориентированным.}

Число вершин в~графе~$| V |$  называется \termin{порядком графа,} число рёбер~$| E |$  "--- \termin{размером графа.}



На рис.~\ref{fig:top_samplegraph5} показан пример ориентированного графа~$G = (V, U)$ из пяти вершин
\begin{equation}
V = \{v_1, v_2, v_3, v_4, v_5\}
\end{equation}
\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
		\graphlinesTstyle{}	{}	{}	{}	{}
		\graphlinesP{}	{}	{}	{}	{}	{}
	\end{tikzpicture}
\caption{Пример ориентированного графа~$G$ из пяти вершин}
\label{fig:top_samplegraph5}
\end{figure}
с~десятью рёбрами
\begin{equation}\label{eq:samplegraph5_U}
\begin{array}{lllllll}
% U &=& \{u_1, u_2, u_3, u_4, u_5, u_6, u_7, u_8, u_9, u_{10}\} \\
% u_1 &=& (v_4, v_1)\\
% u_2 &=& (v_1, v_5)\\
% u_3 &=& (v_1, v_2)\\
% u_4 &=& (v_1, v_3)\\
% u_5 &=& (v_5, v_2)\\
% u_6 &=& (v_5, v_3)\\
% u_7 &=& (v_4, v_5)\\
% u_8 &=& (v_4, v_3)\\
% u_9 &=& (v_3, v_2)\\
% u_{10} &=& (v_4, v_2)\\

U &=& \multicolumn{5}{l}{\{u_1, u_2, u_3, u_4, u_5, u_6, u_7, u_8, u_9, u_{10}\} }\\
u_1 &=& (v_4, v_1) 	&\mathstrut\hspace{1cm}\mathstrut&	u_6 &=& (v_5, v_3)\\
u_2 &=& (v_1, v_5) 	&&	u_7 &=& (v_4, v_5)\\
u_3 &=& (v_1, v_2) 	&&	u_8 &=& (v_4, v_3)\\
u_4 &=& (v_1, v_3) 	&&	u_9 &=& (v_3, v_2)\\
u_5 &=& (v_5, v_2) 	&&	u_{10} &=& (v_4, v_2)\\
\end{array}
\end{equation}
Как видно из~\eqref{eq:samplegraph5_U}, непосредственное задание множества~$U$ весьма громоздко даже для простых графов,
поэтому для более компактного задания топологических свойств графа используются \termin{топологические матрицы (раздел~\ref{sec:topmatr})}.

Граф~$G$, показанный на рис.~\ref{fig:top_samplegraph5}, далее используется во всех примерах.


% \pagebreak[3]
% \clearpage
\subsection{Простой путь и~контур в~графе}\nopagebreak
\begin{definition}
\termin{Простой путь} "--- такой путь в~графе,
что при движении по каждому ребру проходим не более одного раза.
\end{definition}

На рис.~\ref{fig:samplegraph5_path} волнистой %красной 
линией показан пример простого пути, соединяющего вершины~$v_1$ и~$v_3$ графа~$G$,
изображённого на рис.~\ref{fig:top_samplegraph5}.
\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[graph]
		\testgraphnodes{RedVertex}{}{RedVertex}{}{}
		%		2	5	7	9	стиль
		\graphlinesTstyle{ke}	{ke}	{}	{ke}	{}
		%	1	3	4	6	8	10
		\graphlinesP{}	{}	{}	{}	{}	{}
	\end{tikzpicture}
\caption{Простой путь в~графе~$G$}
\label{fig:samplegraph5_path}
\end{figure}

Данный путь включает рёбра~$u_2, u_5, u_9$.

Отметим, что это не единственный простой путь из вершины~$v_1$ к~вершине~$v_3$ рассматриваемого графа.

\begin{definition}
\termin{Контур, цикл} "--- простой путь, начинающийся и~заканчивающийся в~одной вершине.
\end{definition}

\begin{definition}
\termin{Петля} "--- контур, состоящий из одного ребра.
\end{definition}

На рис.~\ref{fig:samplegraph5_loop} волнистой %красной 
линией  показан 
пример контура в~графе~$G$, изображённом на рис.~\ref{fig:top_samplegraph5}.
% один из контуров, возможных в~графе~$G$, изображённом на рис.~\ref{fig:top_samplegraph5}.

\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[graph]
		\testgraphnodes{kv}{}{kv}{kv}{}
		%		2	5	7	9	стиль
		\graphlinesTstyle{}	{}	{}	{}	{}
		%	1	3	4	6	8	10
		\graphlinesP{ke}{}	{ke}	{}	{ke}	{}
	\end{tikzpicture}
\caption{Контур в~графе~$G$}
\label{fig:samplegraph5_loop}
\end{figure}

Этот контур включает рёбра~$u_1, u_8, u_4$. %Он также не является единственным в~данном графе~$G$.
В~данном графе~$G$ этот контур не является единственным.

\FloatBarrier

\begin{definition}
\termin{Дерево} "---  связный граф без контуров.
\end{definition}

% \FloatBarrier

В~графе, не являющемся деревом, как правило, существует множество контуров.
Среди них можно выделить небольшое количество особенно интересных для задания топологических свойств графа.


% \clearpage
\section{Остовное дерево, главные контуры и~сечения графа}
% \section{Остовное дерево, фундаментальные контуры и~сечения графа}
\epigraph{\begin{stanza}Не пора ли пересчитать графу рёбра?\end{stanza}}
{\MathFolk}
\subsection{Остовное дерево графа}

\termin{Инцидентность} "--- понятие, используемое только в~отношении ребра и~вершины.

\begin{definition}
Если~$v_1$, $v_2$ "--- вершины, а~$u = (v_1, v_2)$ "--- соединяющее их ребро,
тогда \termin{вершина~$v_1$ и~ребро~$u$ "--- инцидентны,}
и~вершина~$v_2$ и~ребро~$u$ "--- также инцидентны.
Другим вершинам графа ребро~$u$ не инцидентно.
\end{definition}
\noindent Две вершины или два ребра инцидентными быть не могут.

\begin{definition}
\termin{Остовное дерево графа} "--- связная совокупность рёбер, инцидентных всем вершинам и~не содержащая петель (контуров).
\end{definition}


На рис.~\ref{fig:samplegraph5_tree} жирными линиями показан пример остовного дерева в~графе~$G$,
изображённом на рис.~\ref{fig:top_samplegraph5}.

\begin{figure}[!ht]
% 	\vspace{-2ex}
	\begin{tikzpicture}[graph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
		%		2	5	7	9
		\graphlinesT	{}	{}	{}	{}
		%		1	3	4	6	8	10
		\graphlinesP	{}	{}	{}	{}	{}	{}
	\end{tikzpicture}
% 	\vspace{-2ex}
\caption{Пример остовного дерева графа~$G$}
\label{fig:samplegraph5_tree}
\end{figure}


Если в~графе~$q$ узлов и~$\ell$ рёбер,
то в~остовном дереве графа всегда будет~$(q-1)$ рёбер (ветвей).

Выбор \termin{ветвей дерева} не единственен, если в~графе есть хотя бы один контур
(т.\,е. если исследуемый граф сам не является деревом),
и~определяется предпочтениями исследователя или условиями задачи.


Ветви, не вошедшие в~дерево, называются \termin{хордами}, или \termin{главными ветвями},
их количество~\mbox{$(\ell-q+1)$.}



В~дереве (в~том числе и~в~остовном дереве графа) существует единственный простой путь между любой парой вершин.



Для обозначения ближайших вершин (рёбер) используется понятие \termin{смежности.}
\begin{definition}
Две вершины~$v_1$, $v_2$ графа называются \termin{смежными,} если в~графе существует соединяющее их~ребро
($u = (v_1, v_2)$ или $u =\\= (v_2, v_1)$).
\end{definition}
\begin{definition}
Два ребра $u_1$, $u_2$ графа называются \termin{смежными,} если они инцидентны одной и~той же вершине.
\end{definition}
% Так, в~графе, изображённом на рис.~\ref{fig:top_samplegraph5},
% например, смежными явля



\subsection{Главный контур графа}

Добавив к~остовному дереву графа любую хорду, получим граф, содержащий единственный контур,
составленный из хорды и~простого пути между её вершинами в~остовном дереве (рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainloop}).
Такой контур называется \termin{главным} или \termin{фундаментальным.}


\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
		%		2	5	7	9
		\graphlinesT	{ke}	{ke}	{}	{}
		%		1	3	4	6	8	10
		\graphlinesP	{}	{ke}	{}	{}	{}	{}
    		\draw[kdirect] (barycentric cs:v1=1,v2=1,v5=3) arc (270:-80:2ex);
	\end{tikzpicture}
\caption{Один из главных контуров графа~$G$}
\label{fig:samplegraph5_mainloop}
\end{figure}

\begin{definition}
\termin{Фундаментальный контур, $f-$контур, основной контур, главный контур (по ГОСТ Р 52002-2003)} "--- контур,
состоящий из хорды и~пути в~дереве, соединяющего вершины хорды.
\end{definition}

В~\termin{ориентированном графе} каждому главному контуру присваивается \termin{направление,} соответствующее направлению его хорды.

На рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainloop} показан главный контур графа~$G$, соответствующий хорде~$u_3$ и~его направление.

Каждой хорде взаимно однозначно соответствует главный контур, поэтому количество
главных контуров~\mbox{$(\ell-q+1)$,}
где $q=|V|$ "--- количество вершин в~графе, $\ell$  "--- количество рёбер в~графе.

Выбор дерева однозначно определяет набор главных контуров.






\subsection{Главное сечение графа}

\termin{Сечение} "--- минимальная совокупность рёбер,
удаляя которые из графа, мы разбиваем его на два несвязных подграфа.


Если в~дереве удалить хотя бы одну ветвь, дерево распадётся на две несвязные части (рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainsectree}).

\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{B}{G}{G}{B}{B}
		%		2	5	7	9
		\graphlinesT	{g1e}	{ke}	{g1e}	{g2e}
		\draw[smark] {(0.6,2) ..  controls (1.0,0)  .. (0,-2)};
		\coordinate (v1v4) at (barycentric cs:v1=1,v4=1);
		\coordinate (v2v3) at (barycentric cs:v2=1,v3=1);
		\node[left = 0.0 of v1v4] {$G_1$};
		\node[right = 0.4 of v2v3] {$G_2$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Сечение остовного дерева графа~$G$}
\label{fig:samplegraph5_mainsectree}
\end{figure}

\pagebreak[3]
На рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainsectree} удаление ребра~$u_5$ разделило остовное дерево графа~$G$
на две части: $G_1$ и~$G_2$, где
\begin{equation}
G_1 = (\{v_1, v_4, v_5\}, \{u_2, u_7\})
\end{equation}
и%~<<зелёную>>\nopagebreak
\begin{equation}
G_2 = (\{v_2, v_3\}, \{u_9\})
\end{equation}
Удалив из исходного графа все рёбра, соединяющие~$G_1$ с~$G_2$, получим сечение $\{u_3, u_4, u_5, u_6, u_8, u_{10}\}$
(рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainsec}).
Такое сечение называется \termin{главным} или \termin{фундаментальным.}

\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{B}{G}{G}{B}{B}
		%		2	5	7	9
		\graphlinesT	{g1e}	{se}	{g1e}	{g2e}
		%		1	3	4	6	8	10
		\graphlinesP	{g1e}	{se}	{se}	{se}	{se}	{se}

		\draw[smark] {(0.6,3) ..  controls (1.0,0)  .. (0,-3)};

		\coordinate (v1v4) at (barycentric cs:v1=1,v4=1);
		\coordinate (v2v3) at (barycentric cs:v2=1,v3=1);
		\node[right = 0.2 of v1v4] {$G_1$};
		\node[right = 0.2 of v2v3] {$G_2$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Одно из главных сечений графа~$G$}
\label{fig:samplegraph5_mainsec}
\end{figure}

\begin{definition}
\termin{Фундаментальное сечение, $f-$cечение, основное сечение, главное сечение (ГОСТ Р 52002-2003)} "--- сечение,
состоящее из одной ветви дерева
и~совокупности хорд, связывающих изолированные части дерева.
\end{definition}

В~ориентированном графе каждому главному сечению присваивается \emph{направление}, соответствующее направлению ветви дерева.
Так, для рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainsec} положительным направлением будет считаться \textbf{\boldmath от~$G_1$ к~$G_2$} (слева направо, соответственно направлению  ветви дерева~$u_5$).
\FloatBarrier


Каждой ветви дерева взаимно однозначно соответствует главное сечение, поэтому количество
главных сечений  в~графе равно~$(q-1)$, где $q = |V|$ "--- количество вершин.




\section{Топологические матрицы}\label{sec:topmatr}
\epigraph{\begin{stanza}Судьба его нелепа и грустна,\\
Ведь мозг спинной он потерял в тумане.\\
Осталась лишь материя одна "---\\
Несчастный граф, топи себя в сметане.\end{stanza}}
{\Aquarium}
Для компактного задания топологических свойств графа используются \termin{топологические матрицы}.

Основные топологические матрицы графа "--- матрица инцидентности, матрица главных % (фундаментальных) 
контуров и~матрица  главных %(фундаментальных) 
сечений.
% 
Матрица инцидентности 
% характеризует связи между рёбрами и~вершинами графа, поэтому она 
остаётся неизменной при любом выборе остовного дерева (с~точностью до перестановки столбцов).
% Главные сечения и~контуры, а~также характеризующие их матрицы, 
Матрицы главных сечений и~контуров
зависят от выбора остовного дерева.

Будем обозначать матрицу инцидентности графа~$Q$, матрицу главных контуров "--- $K$,
матрицу главных сечений "--- $S$.
Рассмотрим каждую из них более подробно.


\subsection{Матрица инцидентности}
В~\termin{матрице инцидентности}
указываются связи между инцидентными элементами графа (рёбрами и~вершинами),
то есть матрица инцидентности задаёт \termin{связность} графа.
% 
Столбцы матрицы соответствуют вершинам (узлам), строки "--- рёбрам (ветвям).

Наиболее компактный вид матрицы инцидентности "--- таблица, где 
для рёбер %каждого ребра 
(рис.~\ref{fig:edge5_orient}) %(ветви) 
указаны начальная (НВ) и~конечная (КВ) вершины.

\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\node[pointvertex,label={above:НВ},label={below:$+1$}] (nv)  {};
	\node[pointvertex,label={above:КВ},label={below:$-1$}, right of = nv] (kv)  {};
	\draw(nv) --  (kv);
\end{tikzpicture}
\caption{Ребро ориентированного графа}
\label{fig:edge5_orient}
\end{figure}

Составим такую таблицу для графа, изображённого на рис.~\ref{fig:samplegraph5_orient}
\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
		%		2	5	7	9
		\graphlinesT	{}	{}	{}	{}
		%		1	3	4	6	8	10
		\graphlinesP	{}	{}	{}	{}	{}	{}
	\end{tikzpicture}
\caption{Ориентированный граф~$G$}
\label{fig:samplegraph5_orient}
\end{figure}%
(жирными линиями показаны ветви выбранного остовного дерева).
Полученная матрица показана на рис.~\ref{fig:samplegraph5_incmatr_squeeze}.
% \FloatBarrier

\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{|r|c|cccccccccc|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\multirow{2}{*}{}} &
	\multicolumn{10}{|c|}{	\text{ветви}	}
\\
	\hline
\multicolumn{2}{|c|}{}& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
	\hline
\multirow{2}{*}{\begin{sideways} \text{узлы} \end{sideways}}
&	\text{НВ} & 4 & 1 & 1 & 1 & 5 & 5 & 4 & 4 & 3 & 4 \\
{} &	\text{КВ} & 1 & 5 & 2 & 3 & 2 & 3 & 5 & 5 & 2 & 2 \\
	\hline
\end{array}
$$
	\caption{Компактная форма матрицы инцидентности}
\label{fig:samplegraph5_incmatr_squeeze}
\end{figure}

Компактная форма матрицы инцидентности неудобна для вычислений,
поэтому обычно используется топологическая форма.

Каждая строка топологической формы матрицы инцидентности~$Q$ соответствует одной вершине (узлу),
каждый столбец "--- одному ребру (ветви).

Элементами матрицы~$Q$ могут быть значения~$[+1,0,-1]$ (рис.~\ref{fig:edge5_orient}).
% Элемент, соответствующий вершине~$i$ и~ребру~$j$,
% равен~$-1$, если вершина~$i$ является начальной вершиной ребра~$j$,
%~$+1$, если вершина~$i$ является конечной вершиной ребра~$j$,
% и~$0$, если вершина~$i$ не инцидентна ребру~$j$
% (рис.~\ref{fig:edge5_orient}).
\begin{equation}
q_{ij} = \left\{
\begin{array}{rl}
0, & \text{если узел~$i$ не инцидентен ветви~$j$;}\\
+1, & \text{если узел~$i$ "--- начало ветви~$j$;}\\
-1, & \text{если узел~$i$ "--- конец ветви~$j$.}\\
\end{array}
\right.
\end{equation}


Записав таким образом матрицу инцидентности на рис.~\ref{fig:samplegraph5_incmatr_squeeze},
получим её полную (избыточную) форму (рис.~\ref{fig:samplegraph5_incmatr_unsort_values}).

\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{|r|c|rrrrrrrrrr|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\multirow{2}{*}{}} &

	\multicolumn{10}{|c|}{	\text{ветви}	}
\\
	\hline
\multicolumn{2}{|c|}{}& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
	\hline
\multirow{2}{*}{\begin{sideways} \text{узлы} \end{sideways}}
&	1 & -1 & +1 & +1 & +1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 \\
{} &	2 & 0  &  0 & -1 &  0 & -1 &  0 &  0 &  0 & -1 & -1 \\
{} &	3 & 0  &  0 &  0 & -1 &  0 & -1 &  0 & -1 & +1 &  0 \\
{} &	4 & +1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 & +1 & +1 &  0 & +1 \\
{} &	5 & 0  & -1 &  0 &  0 & +1 & +1 & -1 &  0 &  0 &  0 \\
	\hline
\end{array}
$$
% \caption{Полная форма матрицы инцидентности графа~$G$}
\caption{Избыточная форма матрицы инцидентности графа~$G$ (длинная запись)}
\label{fig:samplegraph5_incmatr_unsort_values}
\end{figure}

Часто для краткости <<$+1$>> записывается как <<$+$>>, <<$-1$>> "--- как <<$-$>>, а~<<$0$>> "--- как пустая ячейка (рис.~\ref{fig:samplegraph5_incmatr_unsort}).
Далее во всех примерах используется именно такая запись.

% \clearpage

% Составим по этим правилам матрицу инцидентности для графа, изображённого на рис.~\ref{fig:samplegraph5_orient}
% \begin{figure}[!ht]
% 	\begin{tikzpicture}[orgraph]
% 		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
% 		%		2	5	7	9
% 		\graphlinesT	{}	{}	{}	{}
% 		%		1	3	4	6	8	10
% 		\graphlinesP	{}	{}	{}	{}	{}	{}
% 	\end{tikzpicture}
% \caption{Ориентированный граф~$G$}
% \label{fig:samplegraph5_orient}
% \end{figure}%
% (жирными линиями показаны ветви выбранного остовного дерева).
% \FloatBarrier

Она имеет вид, показанный на рис.~\ref{fig:samplegraph5_incmatr_unsort}.
\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{|r|c|rccccccccc|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\multirow{2}{*}{}} &

	\multicolumn{10}{|c|}{	\text{ветви}	}
\\
	\hline
\multicolumn{2}{|c|}{}& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
	\hline
\multirow{2}{*}{\begin{sideways} \text{узлы} \end{sideways}}
&	1 & - & + & + & + &   &   &   &   &   &   \\
{} &	2 &   &   & - &   & - &   &   &   & - & - \\
{} &	3 &   &   &   & - &   & - &   & - & + &   \\
{} &	4 & + &   &   &   &   &   & + & + &   & + \\
{} &	5 &   & - &   &   & + & + & - &   &   &   \\
	\hline
\end{array}
$$
% \caption{Матрица инцидентности (избыточная форма)}
\caption{Избыточная форма матрицы инцидентности графа~$G$ (краткая запись)}
\label{fig:samplegraph5_incmatr_unsort}
\end{figure}

Матрица инцидентности в~виде, показанном на рис.~\ref{fig:samplegraph5_incmatr_unsort}, избыточна.

Сумма элементов каждого столбца матрицы  равно нулю,
поэтому любую строку можно восстановить по остальным
(каждая строка является линейной комбинацией остальных).

\pagebreak[3]
Применим к~матрице из рис.~\ref{fig:samplegraph5_incmatr_unsort} следующие преобразования:\nopagebreak
\begin{enumerate}
\item Удалим любую строку (в~данном случае последнюю).\nopagebreak

Это действие удалит избыточность матрицы инцидентности
"--- строки полученной матрицы будут \termin{линейно независимы.}

Кроме того, после удаления одной строки количество строк матрицы инцидентности сравнялось с~количеством ветвей дерева.

\item Сгруппируем столбцы, соответствующие ветвям дерева ($T$) и~столбцы, соответствующие
хордам ($P$).
\end{enumerate}

\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{r|c|cccc|cccccc|}
	\multicolumn{2}{c}{}
&	\multicolumn{4}{c}{	\overbrace{\allline{2 cm}}^{\text{ветви дерева\;} (T)}	}
&	\multicolumn{6}{c}{	\overbrace{\allline{3.2 cm}}^{\text{хорды\;} (P)}	}
\\
	\hline
	\multicolumn{1}{c}{}&{}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
\multirow{2}{*}{\begin{sideways} \text{узлы} \hfill \end{sideways}}
&	1 & + &   &   &   & - & + & + &   &   &   \\
{} &	2 &   & - &   & - &   & - &   &   &   & - \\
{} &	3 &   &   &   & + &   &   & - & - & - &   \\
{} &	4 &   &   & + &   & + &   &   &   & + & + \\
\hline
	\multicolumn{2}{c}{}
&	\multicolumn{4}{c}{	\underbrace{\allline{2 cm}}_{Q_T}	}
&	\multicolumn{6}{c}{	\underbrace{\allline{3.2 cm}}_{Q_P}	}
\\\end{array}
$$
\caption{Матрица инцидентности}
\label{fig:samplegraph5_incmatr}
\end{figure}

Полученная форма матрицы инцидентности (рис.~\ref{fig:samplegraph5_incmatr})
\begin{equation}
{Q} = [{Q}_T, {Q}_P]
\end{equation}
далее и~будет использоваться для задания связности графа.

\FloatBarrier

\subsubsection{Свойства матрицы инцидентности}

Таким образом, для графа без петель (рёбер, у~которых начальная и~конечная вершина совпадают)
матрица инцидентности ${Q} = [{Q}_T, {Q}_P]$ обладает следующими свойствами:

\begin{enumerate}
\item Матрицы~$Q$, $Q_T$ и~$Q_P$ не содержат нулевых строк и~столбцов.

\item Строки матриц~$Q$, $Q_T$ и~$Q_P$ линейно независимы.

\item Матрица~$Q_T$ квадратная, её определитель не равен~$0$ (это следует из линейной независимости строк~$Q_T$).

Таким образом, $Q_T$ имеет обратную матрицу, которую можно найти 
% с~помощью матрицы алгебраических дополнений.
по формуле:
\begin{equation}
{{Q}_T}^{-1} = \frac{1}{|Q_T|} \, \left[ 
\begin{array}{lll}
{Q_T}_{1,1} & \ldots & {Q_T}_{1,q-1} \\
& \ldots &\\
{Q_T}_{q-1,1} & \ldots & {Q_T}_{q-1,q-1} \\
\end{array}
\right]
\end{equation}
где ${Q_T}_{i,j}$ "--- алгебраическое дополнение элемента ${q_T}_{i,j}$ квадратной матрицы~$Q_T$.
Отметим, что при вычёркивании $i$-й строки и~$j$-го столбца оставшиеся сохраняют линейную независимость.
\end{enumerate}





\subsection{Матрица главных контуров}

Матрица~$K$ главных контуров графа содержит данные о~принадлежности рёбер графа главным (фундаментальным) контурам.
\begin{equation}
k_{ij} = \left\{
\begin{array}{rl}
0, & \text{если~ветвь}~j \notin \text{контуру}~i;\\
+1, & \text{если~ветвь}~j \in \text{контуру}~i\\ {} & \text{и~совпадает~с~ним~по~направлению;}\hspace{8ex}\mathstrut\\
-1, & \text{если~ветвь}~j \in \text{контуру}~i~\rlap{\text{и~противонаправлена~ему.}}
\end{array}
\right.
\end{equation}

Каждый~$j$-й столбец матрицы главных контуров соответствует~$j$-й ветви (ребру) графа,
каждая~$i$-я строка "--- фундаментальному  контуру~$i$.
Так как фундаментальный контур определяется хордой, строки матрицы~$K$ обозначаются номерами хорд.

На рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainkontmatr} приведена матрица главных контуров  графа~$G$,
изображённого на рис.~\ref{fig:top_samplegraph5}.

\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{r|c|cccc|cccccc|}
	\multicolumn{2}{c}{}
&	\multicolumn{4}{c}{	\overbrace{\allline{2 cm}}^{\text{ветви дерева\;} (T)}	}
&	\multicolumn{6}{c}{	\overbrace{\allline{3.2 cm}}^{\text{хорды\;} (P)}	}
\\
	\hline
	\multicolumn{1}{c}{}&{}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
\multirow{2}{*}{\begin{sideways} ${}^\text{хорды~(контуры)}$ \hfill \end{sideways}}
&	1 & + &   & - &   & + &   &   &   &   &   \\
{} &	3 & - & - &   &   &   & + &   &   &   &   \\
{} &	4 & - & - &   & + &   &   & + &   &   &   \\
{} &	6 &   & - &   & + &   &   &   & + &   &   \\
{} &	8 &   & - & - & + &   &   &   &   & + &   \\
{} &	10&   & - & - &   &   &   &   &   &   & + \\
\hline
	\multicolumn{2}{c}{}
&	\multicolumn{4}{c}{	\underbrace{\allline{2 cm}}_{K_T}	}
&	\multicolumn{6}{c}{	\underbrace{\allline{3.2 cm}}_{K_P}	}
\\\end{array}
$$
	\caption{Матрица главных контуров}
\label{fig:samplegraph5_mainkontmatr}
\end{figure}

Столбцы матрицы главных контуров делятся на соответствующие хордам и~ветвям дерева.
\begin{equation}
K = [K_T, K_P]
\end{equation}
Порядок перечисления в~каждой группе произволен, но, приняв какую-то последовательность нумерации ветвей в~дереве и~хорд, её необходимо сохранять в~дальнейшем.

Так как в~$i$-м фундаментальном контуре есть только одна ($i$-я) хорда, определяющая направление контура, то она входит в~контур со знаком <<плюс>>, а~все остальные хорды "--- не входят в~$i$-й контур.
Таким образом, матрица~$K_P$ "--- единичная:
\begin{equation}\label{eq:top_k_kt}
K = [K_T, 1]
\end{equation}

% Рассмотрим подробнее процесс построения матрицы главных контуров.


% \clearpage
\subsubsection{Построение матрицы главных контуров}

В~графе~$G$ шесть хорд и,~соответственно, шесть главных контуров: 1, 3, 4, 6, 8, 10.
Рассмотрим подробно процесс построения матрицы~$K$.

\subsubsection{Первый шаг}

Рассмотрим главный контур, определяемый хордой~$u_1$.
На рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_1_g} этот контур показан %красными 
волнистыми линиями (\tikz \draw[smark] (0,0) -- (1,0);),
ветви дерева "--- жирными линиями (\tikz \draw[t] (0,0) -- (1,0);).

\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
		\graphlinesT{ke}	{}	{ke}	{}	
		\graphlinesP{ke}	{}	{}	{}	{}	{}
	\end{tikzpicture}
% \caption{Построение матрицы главных контуров, первый шаг}
\caption{Главный контур, соответствующий хорде~$u_1$  \mbox{(1-й главный контур)}}
\label{fig:samplegraph5_mainloopmatr_1_g}
\end{figure}

Направление контура определяется направлением хорды~$u_1$, т.\,е. положительное направление для $1$-го главного контура~$G$ "--- по часовой стрелке (\risref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_1_g}).

В~1-й главный контур входит хорда~$u_1$ и~ветви дерева~$u_2$ и~$u_7$,
причём~$u_2$ сонаправлена с~$u_1$ и,~соответственно, входит в~контур со знаком <<плюс>>,
а~$u_7$ "--- противонаправлена~$u_1$ и~входит в~контур со знаком <<минус>>.
Остальные хорды и~ветви дерева не входят в~1-й~главный контур.

Полученная первая строка матрицы~$K$ приведена на рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_1_f}.

\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{|c|cccc|cccccc|}
	\hline
{\mathbf K}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline \mrow
	1 & + &   & - &   & + &   &   &   &   &   \\
\hline
\end{array}
$$
\caption{Первая строка матрицы главных контуров}
\label{fig:samplegraph5_mainloopmatr_1_f}
\vspace{-1ex}
\end{figure}


% \clearpage
\subsubsection{Построение матрицы главных контуров, второй шаг}

В~главный контур, определяемый хордой~$u_3$
(3-й главный контур),
входит определяющая его хорда~$u_3$ и~ветви дерева~$u_2$ и~$u_5$ (\risref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_2_g}).

\begin{figure}[!htb]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
		\graphlinesT{ke}	{ke}	{}	{}	
		\graphlinesP{}	{ke}	{}	{}	{}	{}
	\end{tikzpicture}
% \caption{Построение матрицы главных контуров, второй шаг}
% \caption{3-й главный контур}
\vspace{-1ex}
\caption{Главный контур, соответствующий хорде~$u_3$  \mbox{(3-й главный контур)}}
\label{fig:samplegraph5_mainloopmatr_2_g}
\vspace{-1ex}
\end{figure}
\FloatBarrier

Этот главный контур показан на~\risref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_2_g} волнистыми линиями (\tikz \draw[smark] (0,0) -- (1,0););
ветви дерева на этом рисунке показаны жирными линиями (\tikz \draw[t] (0,0) -- (1,0);).

Направление этого контура определяется направлением хорды~$u_3$, т.\,е. положительным направлением для $3$-го главного контура тоже будет направление по часовой стрелке (\risref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_2_g}).

Обе ветви дерева~$u_2$ и~$u_5$ противонаправлены хорде~$u_3$ и,~соответственно, входят в~контур со знаком <<минус>>.

Хорда~$u_3$ входит в~свой главный контур со знаком <<плюс>>.

Остальные хорды и~ветви дерева в~3-й~главный контур не входят.

Полученные строки матрицы~$K$ приведены на рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_2_f}.

\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{|c|cccc|cccccc|}
	\hline
{\mathbf K}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
	1 & + &   & - &   & + &   &   &   &   &   \\
\mrow	3 & - & - &   &   &   & + &   &   &   &   \\
\hline
\end{array}
$$
\caption{Строки 1 и~3 матрицы главных контуров}
\label{fig:samplegraph5_mainloopmatr_2_f}
\vspace{-1ex}
\end{figure}

% \clearpage
\subsubsection{Построение матрицы главных контуров, третий шаг}

В~главный контур, определяемый хордой~$u_4$ (показан волнистыми линиями (\tikz \draw[smark] (0,0) -- (1,0);),
на~\risref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_3_g})  входит определяющая его хорда~$u_4$ и~ветви дерева~$u_2$, $u_5$ и~$u_9$.

\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
		\graphlinesT{ke}	{ke}	{}	{ke}	
		\graphlinesP{}	{}	{ke}	{}	{}	{}
	\end{tikzpicture}
% \caption{Построение матрицы главных контуров, третий шаг}
% \caption{4-й главный контур}
\caption{Главный контур, соответствующий хорде~$u_4$  \mbox{(4-й главный контур)}}
\label{fig:samplegraph5_mainloopmatr_3_g}
\end{figure}

Направление контура "--- направление хорды~$u_4$, т.\,е. направление по часовой стрелке (\risref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_3_g}).
Определяющая контур хорда~$u_4$ входит в~него, причём со знаком <<плюс>>.

Ветви дерева~$u_2$ и~$u_5$ противонаправлены~$u_4$, поэтому входят в~4-й главный контур со знаком <<минус>>.

Ветвь дерева~$u_9$ сонаправлена с~$u_4$ и~входит в~4-й главный контур со знаком <<плюс>>.

% Соответственно, 
Таким образом, 
% матрица~$K$ включает следующую 4-ю строку (рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_2_f}).
4-я строка матрицы главных контуров содержит «$-1$» в~2 и~5~столбцах,
«$+1$» в~9 и~4~столбцах и~нули во всех прочих столбцах.
Это отражено на рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_3_f}.

\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{|c|cccc|cccccc|}
	\hline
{\mathbf K}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
	1 & + &   & - &   & + &   &   &   &   &   \\
	3 & - & - &   &   &   & + &   &   &   &   \\
\mrow	4 & - & - &   & + &   &   & + &   &   &   \\
\hline
\end{array}
$$
\caption{Строки 1, 3, 4 матрицы главных контуров}
\label{fig:samplegraph5_mainloopmatr_3_f}
\end{figure}

% \clearpage
\subsubsection{Построение матрицы главных контуров, четвёртый шаг}

В~главный контур, определяемый хордой~$u_6$
(6-й главный контур),
входит хорда~$u_6$ и~ветви дерева~$u_5$ и~$u_9$.

Этот главный контур показан волнистыми линиями (\tikz \draw[smark] (0,0) -- (1,0);)
на~\risref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_4_g};
ветви дерева показаны жирными линиями.

\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
		\graphlinesT{}	{ke}	{}	{ke}	
		\graphlinesP{}	{}	{}	{ke}	{}	{}
	\end{tikzpicture}
% \caption{Построение матрицы главных контуров, четвёртый шаг}
% \caption{6-й главный контур}
\caption{Главный контур, соответствующий хорде~$u_6$  \mbox{(6-й главный контур)}}
\label{fig:samplegraph5_mainloopmatr_4_g}
\end{figure}

Направление контура определяется направлением хорды~$u_6$, т.\,е. положительным направлением для $6$-го главного контура будет направление против часовой стрелки (\risref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_4_g}).

Хорда~$u_6$ сонаправлена сама себе, так что она входит в~собственный контур со знаком <<плюс>>.

Ветвь дерева~$u_5$ противонаправлена~$u_6$, поэтому она входит в~6-й главный контур со знаком <<минус>>.

Ветвь дерева~$u_9$ сонаправлена с~$u_6$, поэтому входит в~6-й главный контур со знаком <<плюс>>.

Полученные строки матрицы~$K$ приведены на рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_4_f}.

\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{|c|cccc|cccccc|}
	\hline
{\mathbf K}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
	1 & + &   & - &   & + &   &   &   &   &   \\
	3 & - & - &   &   &   & + &   &   &   &   \\
	4 & - & - &   & + &   &   & + &   &   &   \\
\mrow	6 &   & - &   & + &   &   &   & + &   &   \\
\hline
\end{array}
$$
\caption{Строки 1, 3, 4, 6 матрицы главных контуров}
\label{fig:samplegraph5_mainloopmatr_4_f}
\end{figure}

% \clearpage
\subsubsection{Построение матрицы главных контуров, пятый шаг}
В~главный контур, определяемый хордой~$u_8$ "--- 8-й главный контур (показан на~\risref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_5_g} волнистыми линиями (\tikz \draw[smark] (0,0) -- (1,0);)),
входит сама хорда~$u_8$ и~ветви дерева~$u_5$, $u_7$ и~$u_9$
(ветви дерева показаны на~\risref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_5_g} жирными линиями (\tikz \draw[t] (0,0) -- (1,0);), ветви дерева, входящие в~контур, сочетают оба этих признака).

\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
		\graphlinesT{}	{ke}	{ke}	{ke}	
		\graphlinesP{}	{}	{}	{}	{ke}	{}
	\end{tikzpicture}
% \caption{Построение матрицы главных контуров, пятый шаг}
% \caption{8-й главный контур}
\caption{Главный контур, соответствующий хорде~$u_8$  \mbox{(8-й главный контур)}}
\label{fig:samplegraph5_mainloopmatr_5_g}
\end{figure}

Направление контура определяется направлением хорды~$u_8$, т.\,е. положительным направлением для $8$-го главного контура также будет направление против часовой стрелки (\risref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_5_g}).

Хорда~$u_8$  входит в~8-й главный контур со знаком <<плюс>>.

Ветви дерева~$u_5$ и~$u_7$ противонаправлены~$u_8$ и~входят в~8-й главный контур со знаком <<минус>>.

Ветвь дерева~$u_9$ сонаправлена с~$u_8$ и~входит в~8-й главный контур со знаком <<плюс>>.

Таким образом, 8-я строка матрицы главных контуров содержит «$+1$» в~столбцах 9 и~8,  «$-1$» в~столбцах 5 и~7 и~нули во всех остальных столбцах.
Полученные строки матрицы~$K$ приведены на рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_5_f}.
\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{|c|cccc|cccccc|}
	\hline
{\mathbf K}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
	1 & + &   & - &   & + &   &   &   &   &   \\
	3 & - & - &   &   &   & + &   &   &   &   \\
	4 & - & - &   & + &   &   & + &   &   &   \\
	6 &   & - &   & + &   &   &   & + &   &   \\
\mrow	8 &   & - & - & + &   &   &   &   & + &   \\
\hline
\end{array}
$$
\caption{Строки 1, 3, 4, 6, 8  матрицы главных контуров}
\label{fig:samplegraph5_mainloopmatr_5_f}
\end{figure}

% \clearpage
\subsubsection{Построение матрицы главных контуров, шестой шаг}
Последний главный контур данного графа "--- контур, определяемый хордой~$u_{10}$ (10-й главный контур).
На рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_6_g} этот контур показан
волнистыми линиями (\tikz \draw[smark] (0,0) -- (1,0);),
ветви дерева "--- жирными (\tikz \draw[t] (0,0) -- (1,0);).

\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{}{}{}{}{}
		\graphlinesT{}	{ke}	{ke}	{}	
		\graphlinesP{}	{}	{}	{}	{}	{ke}
	\end{tikzpicture}
% \caption{Построение матрицы главных контуров, шестой шаг}
\caption{Главный контур, соответствующий хорде~$u_{10}$  \mbox{(10-й главный контур)}}
\label{fig:samplegraph5_mainloopmatr_6_g}
% \vspace{-2ex}
\end{figure}

В~10-й главный контур входит хорда~$u_{10}$ и~ветви дерева~$u_5$ и~$u_7$.

Его направление определяется направлением хордой~$u_{10}$, т.\,е. положительным  для $10$-го главного контура 
будет направление по часовой стрелке (\risref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_6_g}).

Хорда~$u_{10}$ входит в~собственный контур со знаком <<плюс>>.

Обе ветви дерева~$u_5$ и~$u_7$ противонаправлены~$u_{10}$ и,~соответственно, входят в~10-й главный контур со знаком <<минус>>.


Полученная в~результате матрица~$K$ главных контуров
приведена на рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_6_f}.

\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{|c|cccc|cccccc|}
	\hline
{\mathbf K}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
	1 & + &   & - &   & + &   &   &   &   &   \\
	3 & - & - &   &   &   & + &   &   &   &   \\
	4 & - & - &   & + &   &   & + &   &   &   \\
	6 &   & - &   & + &   &   &   & + &   &   \\
	8 &   & - & - & + &   &   &   &   & + &   \\
\mrow	10&   & - & - &   &   &   &   &   &   & + \\
\hline
\end{array}
$$
\caption{Матрица главных контуров}
\label{fig:samplegraph5_mainloopmatr_6_f}
\end{figure}


% \clearpage

% \begin{enumerate}
% \item Приняв последовательность нумерации ветвей в~дереве и~хорд, её необходимо сохранять!
% \item Направление контура определяется направлением хорды.
% \end{enumerate}

\FloatBarrier

\subsection{Матрица главных сечений}

Матрица~$S$ главных сечений графа содержит данные о~принадлежности рёбер графа главным (фундаментальным) сечениям.
\begin{equation}
s_{ij} = \left\{
\begin{array}{rl}
0, & \text{если~ветвь}~j \notin \text{сечению}~i;\\
+1, & \text{если~ветвь}~j \in \text{сечению}~i\\ {} & \text{и~совпадает~с~ним~по~направлению;}\hspace{8ex}\mathstrut\\
-1, & \text{если~ветвь}~j \in \text{сечению}~i~\rlap{\text{и~противонаправлена~ему.}}
\end{array}
\right.
\end{equation}

Каждый~$j$-й столбец матрицы главных сечений соответствует~$j$-й ветви (ребру) графа,
каждая~$i$-я строка "--- фундаментальному  сечению~$i$.
Так как фундаментальное сечение определяется ветвью дерева, строки матрицы~$S$ обозначаются номерами ветвей дерева.

На рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainkontmatr} приведена матрица главных сечений  графа~$G$,
изображённого на рис.~\ref{fig:top_samplegraph5}.

\begin{figure}[!ht]
$
\begin{array}{r|c|cccc|cccccc|}
	\multicolumn{2}{c}{}
&	\multicolumn{4}{c}{	\overbrace{\allline{2 cm}}^{\text{ветви дерева\;} (T)}	}
&	\multicolumn{6}{c}{	\overbrace{\allline{3.2 cm}}^{\text{хорды\;} (P)}	}
\\
	\hline
	\multicolumn{1}{c}{}&{}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
\multirow{2}{*}{\begin{sideways} $ \text{ветви~дерева}\atop \text{(сечения)}$  \end{sideways}}
&	2 & + &   &   &   & - & + & + &   &   &   \\
{} &	5 &   & + &   &   &   & + & + & + & + & + \\
{} &	7 &   &   & + &   & + &   &   &   & + & + \\
{} &	9 &   &   &   & + &   &   & - & - & - &   \\
\hline
	\multicolumn{2}{c}{}
&	\multicolumn{4}{c}{	\underbrace{\allline{2 cm}}_{S_T}	}
&	\multicolumn{6}{c}{	\underbrace{\allline{3.2 cm}}_{S_P}	}
\\\end{array}
$
	\caption{Матрица главных сечений графа~$G$}
\label{fig:samplegraph5_mainsecmatr}
\end{figure}

Столбцы матрицы главных сечений делятся на соответствующие хордам и~ветвям дерева,
порядок перечисления в~каждой группе соответствует выбранному ранее.
\begin{equation}
S = [S_T, S_P]
\end{equation}

Так как в~$i$-м фундаментальном сечении есть только одна ветвь дерева ($i$-я), определяющая направление сечения, то она входит в~сечение со знаком <<плюс>>, а~остальные ветви дерева "--- не входят.
Таким образом, матрица~$S_T$ "--- единичная:
\begin{equation}\label{eq:top_s_sp}
S = [1, S_P]
\end{equation}
$S_P$ связана с~матрицей главных контуров следующим соотношением:
\begin{equation}
S_P = -K_T^t
\end{equation}
% Направление сечения определяется направлением ветви дерева.

В~графе,
изображённом на рис.~\ref{fig:top_samplegraph5},
четыре ветви дерева и,~соответственно, четыре главных сечения: 2, 5, 7 и~9.

Рассмотрим подробнее процесс построения матрицы главных сечений.

На приведённых рисунках рассматриваемое сечение показано волнистой линией (\tikz \draw[smark] (0,0) -- (1,0););
рёбра, входящие в~сечение, выделены %красным;
пунктиром (\tikz \draw[se] (0,0) -- (1,0););
ветви дерева "--- жирными линиями (\tikz \draw[t] (0,0) -- (1,0);).
% Вершины~$G_1$ и~соединяющие их рёбра выделены синим цветом, вершины и~рёбра~$G_2$ "--- зелёным, таким образом, п

Обозначения подграфов $G_1$ и~$G_2$ подбираются так, чтобы 
положительным направлением в~сечении было направление от %синего к~зелёному.
$G_1$ к~$G_2$.



% \clearpage

\subsubsection{Построение матрицы главных сечений, первый шаг}

Рассмотрим главное сечение, определяемое ветвью дерева~$u_2$. %(рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainloopmatr_1_g}).
На рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainsecmatr_1_g} это сечение показано волнистой линией;
рёбра, входящие в~сечение, выделены пунктиром;
ветви дерева "--- жирными линиями.

\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{B}{G}{G}{G}{G}
		\graphlinesT{se}	{g2e}	{g2e}	{g2e}	
		\graphlinesP{se}	{se}	{se}	{g2e}	{g2e}	{g2e}
		\node[draw, circle, inner sep=4ex, smark] at (v1) (sec) {};

		\node[above left = -0.1 of v1] {$G_1$};
		\node[below left = 0.2 of sec] {$G_2$};

	\end{tikzpicture}
	\caption{Главное сечение 2}
\label{fig:samplegraph5_mainsecmatr_1_g}
\end{figure}

Удаление ветви~$u_2$ разбивает дерево на два подграфа:~$G_1$, состоящий из изолированной вершины~$v_1$,
и~$G_2$ с~вершинами~$v_2, v_3, v_4, v_5$.
Ветвь~$u_2$ направлена от~$G_1$ к~$G_2$, что определяет направление сечения.

% На рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainsecmatr_1_g} вершины $G_1$ и~соединяющие их рёбра выделены синим цветом,
% вершины и~рёбра~$G_2$ "--- зелёным.


Во~2-е главное сечение входит ветвь дерева~$u_2$ (со знаком <<плюс>>, так как именно она определяет направление 2-го главного сечения) и~хорды~$u_1$, $u_3$ и~$u_4$,
причём~$u_1$ противонаправлена~$u_2$ и,~соответственно, входит в~сечение со знаком <<минус>>,
а~$u_3$ и~$u_4$ "--- сонаправлены с~$u_2$ и~входят в~сечение со знаком <<плюс>>.
Остальные хорды и~ветви дерева не входят во~2-е~главное сечение.

Соответствующая этому сечению строка матрицы главных сечений содержит «$+1$» в~столбцах 2, 3 и~4,  «$-1$» в~столбце~1 и~нули во всех остальных.
Полученная таким образом первая строка матрицы~$S$ (её индекс "--- 2, соответственно входящей в~сечение ветви дерева) приведена на рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainsecmatr_1_f}.

\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{|c|cccc|cccccc|}
	\hline
{\mathbf S}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
\mrow	2 & + &   &   &   & - & + & + &   &   &   \\
\hline
\end{array}
$$
	\caption{Строка матрицы главных сечений 2}
\label{fig:samplegraph5_mainsecmatr_1_f}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsubsection{Построение матрицы главных сечений, второй шаг}

Главное сечение, определяемое ветвью дерева~$u_5$ (рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainsecmatr_5_g}),
разбивает граф на подграфы~$G_1$ с~вершинами~$v_1, v_4, v_5$
и~$G_2$ с~вершинами~$v_2, v_3$.
% Ветвь~$u_5$ направлена от~$G_1$ к~$G_2$, что определяет направление сечения.

\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{B}{G}{G}{B}{B}
		\graphlinesT{g1e}	{se}	{g1e}	{g2e}	
		\graphlinesP{g1e}	{se}	{se}	{se}	{se}	{se}
		\draw[smark] {(0.6,3) ..  controls (1.0,0)  .. (0,-3)};

		\node[left = 0.4 of v5] {$G_1$};
		\node[right = 1.5 of v5] {$G_2$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Главное сечение 5}
% 	\caption{Построение матрицы главных сечений, второй шаг}
\label{fig:samplegraph5_mainsecmatr_5_g}
\end{figure}

Направление сечения, соответственно направлению ветви~$u_2$ "--- слева направо (от~$G_1$ к~$G_2$).

В~5-е главное сечение входит ветвь дерева~$u_5$ (со знаком <<плюс>>) и~хорды~$u_3$, $u_4$, $u_6$, $u_8$ и~$u_{10}$,
причём  все они сонаправлены с~$u_5$, т.\,е. также входят со знаком <<плюс>>.

Полученные строки матрицы~$S$ показаны на рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainsecmatr_5_f}.

\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{|c|cccc|cccccc|}
	\hline
{\mathbf S}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
	2 & + &   &   &   & - & + & + &   &   &   \\
\mrow	5 &   & + &   &   &   & + & + & + & + & + \\
\hline
\end{array}
$$
	\caption{Строки матрицы главных сечений~2 и~5}
\label{fig:samplegraph5_mainsecmatr_5_f}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsubsection{Построение матрицы главных сечений, третий шаг}

Главное сечение, определяемое ветвью дерева~$u_7$ (рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainsecmatr_7_g}),
разбивает граф на подграфы~$G_1$, состоящий из изолированной вершины~$v_4$,
и~$G_2$ с~вершинами~$v_1, v_2, v_3, v_5$.

\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{G}{G}{G}{B}{G}
		\graphlinesT{g2e}	{g2e}	{se}	{g2e}	
		\graphlinesP{se}	{g2e}	{g2e}	{g2e}	{se}	{se}
		\node[draw, circle, inner sep=3.8ex, smark] at (v4) (sec) {};
		\node[above left = -0.1 of v4] {$G_1$};
		\node[above left = 0.3 of sec] {$G_2$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Главное сечение 7}
% 	\caption{Построение матрицы главных сечений, третий шаг}
\label{fig:samplegraph5_mainsecmatr_7_g}
\end{figure}

Направление сечения, соответственно направлению ветви~$u_7$ "--- от вершины~$v_4$  (от~$G_1$ к~$G_2$).

В~7-е главное сечение входит ветвь дерева~$u_7$ (со знаком <<плюс>>) и~хорды~$u_1$, $u_8$ и~$u_{10}$,
причём  все они сонаправлены с~$u_7$ (входят в~сечение со знаком <<плюс>>).

Полученные строки матрицы~$S$ показаны на рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainsecmatr_7_f}.
\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{|c|cccc|cccccc|}
	\hline
{\mathbf S}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
	2 & + &   &   &   & - & + & + &   &   &   \\
	5 &   & + &   &   &   & + & + & + & + & + \\
\mrow	7 &   &   & + &   & + &   &   &   & + & + \\
\hline
\end{array}
$$
	\caption{Строки матрицы главных сечений 2, 5, 7}
\label{fig:samplegraph5_mainsecmatr_7_f}
\end{figure}

% \clearpage
\subsubsection{Построение матрицы главных сечений, четвёртый шаг}

Главное сечение, определяемое ветвью дерева~$u_9$ (рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainsecmatr_9_g}),
разбивает граф на подграфы~$G_1$, состоящий из изолированной вершины~$v_3$,
и~$G_2$ с~вершинами~$v_1, v_2, v_4, v_5$.

\begin{figure}[!ht]
% \resizebox{!}{7cm}{
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\testgraphnodes{G}{G}{B}{G}{G}
		\graphlinesT{g2e}	{g2e}	{g2e}	{se}	
		\graphlinesP{g2e}	{g2e}	{se}	{se}	{se}	{g2e}
		\node[draw, circle, inner sep=3.4ex, smark] at (v3) (sec) {};
		\node[right = -0.05 of v3] {$G_1$};
		\node[below left = 0.3 of v1] {$G_2$};
	\end{tikzpicture}
% 	}
	\caption{Главное сечение 9}
% 	\caption{Построение матрицы главных сечений, четвёртый шаг}
\label{fig:samplegraph5_mainsecmatr_9_g}
\end{figure}
Направление сечения, соответственно направлению~$u_9$ "--- от вершины~$v_3$  (от~$G_1$ к~$G_2$).

В~9-е главное сечение входит ветвь дерева~$u_9$ (со знаком <<плюс>>) и~хорды~$u_4$, $u_6$ и~$u_8$,
причём  все они противонаправлены~$u_9$, т.\,е. все эти хорды входят в~сечение со знаком <<минус>>.

Таким образом, матрица главных сечений~$S$
приобретает вид, показанный на рис.~\ref{fig:samplegraph5_mainsecmatr_9_f}.


\begin{figure}[!ht]
$$
\begin{array}{|c|cccc|cccccc|}
	\hline
{\mathbf S}& 2 & 5 & 7 & 9 & 1 & 3 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
	\hline
	2 & + &   &   &   & - & + & + &   &   &   \\
	5 &   & + &   &   &   & + & + & + & + & + \\
	7 &   &   & + &   & + &   &   &   & + & + \\
\mrow	9 &   &   &   & + &   &   & - & - & - &   \\
\hline
\end{array}
$$
	\caption{Матрица главных сечений}
\label{fig:samplegraph5_mainsecmatr_9_f}
\end{figure}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \clearpage
\subsection{Связь топологических матриц графа}

Матрица главных сечений и~матрица главных контуров связаны соотношением:
\begin{equation}
S_P = -K_T^t,
\end{equation}
где~$t$ "--- оператор транспонирования.

Зная матрицу инцидентности графа, можно вычислить~$K_T$ и~$S_P$ ($Q_T$ имеет обратную, т.\,к. её определитель не равен~$0$):
\begin{equation}
\begin{array}{lll}
K_T &=&\displaystyle - \left[ Q_T^{-1} \cdot Q_P \right]^t
\\[1.5ex]
S_P &=&\displaystyle -K^{\raisebox{0.5ex}{$\scriptstyle t$}}_T ~~ = ~~ \left[ Q_T^{-1} \cdot Q_P \right]
\end{array}
\end{equation}
По известным~$K_T$ и~$S_P$ легко восстанавливаются матрицы главных контуров и~главных сечений:
\begin{equation}
\begin{array}{lll@{\,}l@{}r@{\,}lllrrl}
K &=& [&K_T,& 1&] &=& [&- \left[ Q_T^{-1} \cdot Q_P \right]^t,& 1&]
\\[1ex]
S &=& [&1,& S_P&] &=& [&1,& \left[ Q_T^{-1} \cdot Q_P \right]&]
\end{array}
\end{equation}
Таким образом, выбрав дерево и~составив матрицу инцидентности ${Q} = [{Q}_T, {Q}_P]$,
можно вычислить все топологические матрицы графа.




% \section{}
% \section{}
% \section{}

\endgroup
